有限創意●雷驚天地龍蛇蟄 - 余家強

有限創意●雷驚天地龍蛇蟄 - 余家強

今天3月5日，廿四節氣屬驚蟄（音疾）。宋朝黃庭堅有首詩〈清明〉說：

「佳節清明桃李笑，野。。。。。

題目叫〈清明〉，「雷。。。。。。

古人看得化，清明花。。。。。。

黃庭堅詩愛用典故，此首倒用得。。。。。。。

「士甘焚死不公侯」出自春。。。。。。。

黃庭堅將兩件事擺在一起，含心思。小人得志，君子失意。當權者往往重賞無才無德鼠輩，貪其擦鞋奉承，容易控制。你看某助理教授高薪厚職，兼疑用長者八達通，而竟執教政治與行政學系，難怪香港政風焉能不腐敗？反觀，被捕議員如譚文豪，連飛機師工作也掉了，轉行開茶餐廳，放下身段，不亢不卑，跟「乞祭餘」的「妾婦」格調霄壤雲泥。當權者親小人遠君子，千古定律。

龍蛇之間，應該如何抉擇？詩末感慨「滿眼蓬蒿共一丘」，看似消極，卻想深一層，既然錢財勝敗轉頭空，做人，還是頂天立地的好。黃庭堅硬把驚蟄寫進〈清明〉，我猜，乃要伸張正義。今天去鵝頸橋，不為私怨，原為公憤，祝禱魔消道長，揚善除惡。

打小人，祭。。。。。。。

電郵：yuekakeung@gmail.com

逢星期五刊登